\chapter{Tecniche algoritmiche per il riconoscimento di immagini}

In letteratura sono presenti diversi algoritmi di riconoscimento di immagini ma nessuno di questi, singolarmente, concretizzava completamente il mio obiettivo. Il primo problema affrontato è stato la segmentazione dei diversi caratteri e simboli delle operazioni matematiche presenti in un'immagine. 
Come operazione preliminare è stata applicata la trasformazione dell'immagine a colori in immagine a livelli di grigio. Successivamente viene illustrato un possibile approccio di segmentazione basato sull'algoritmo di binarizzazione. 
Questa soluzione però è risultata essere poco efficace e piuttosto fragile in quanto, dipendentemente dalle condizioni di luce in cui la foto veniva scattata, l'algoritmo poteva non restituire il risultato corretto e quindi si optato per un'altro approccio utilizzando l'algoritmo Canny Edge Detection.
Una volta riusciti a segmentare con successo i caratteri e simboli di tutte le operazioni matematiche, il successivo problema affrontato è stato riuscire a segmentare le intere operazioni matematiche e quindi riuscire a capire, per ogni carattere e simbolo segmentato, a quale operazione matematica appartenesse.\\
 Ilustreremo in questo capitolo i diversi algoritmi impiegati, le problematiche sorte e come sono state risolte.

\section{Da RGB a Grayscale}

La prima operazione effettuata, essendo che il colore non veniva in aiuto in nessun modo, è stata la trasformazione dell'immagine scattata dal dispositivo dallo spazio RGB a Grayscale.

\subsection{Formato RGB}

Il formato RGB è un modello di colori di tipo \textit{additivo}: i colori sono definiti come somma dei tre colori Rosso (Red), Verde (Green) e Blu (Blue), da cui appunto l'acronimo RGB, da non confondere con i colori primari sottrattivi giallo, ciano e magenta.\\
Altri 5 colori notevoli di questo tipo di modello sono il giallo (Rosso + Verde), il magenta (Rosso + Blu) e il ciano (Verde + Blu), inoltre la somma dei tre colori costituisce il bianco, e la loro totale assenza il nero.\\
Per le sue caratteristiche, è un modello particolarmente adatto nella rappresentazione e visualizzazione di immagini in dispositivi elettronici

\subsection{Formato Grayscale}
Il formato Grayscale di una immagine rappresenta il fatto che il valore di ogni pixel è un singolo campione che descrive una determinata quantità di luce. Immagini di questo formato, anche note come immagini in bianco e nero oppure immagini di grigio monocromatico, sono composte esclusivamente da sfumature di grigio. Il contrasto varia dal nero, l'intesità più debole, al bianco, l'intensità più forte.
Esiste una sottoparte di immagini appartenenti a questo formato che sono costituite da unicamente due colori: il bianco e il nero. Queste immagini vengono chiamate immagini \textit{ binarie}.
L'intensità di ciascun pixel è espressa all'interno di un range che si distribuisce da un valore minimo ad un valore massimo, inclusi. Questo spazio di valori è rappresentato in maniera astratta come un range che parte da 0 (totale assenza di luce, nero), a 1 (totale presenza della luce, bianco), con valori frazionari in mezzo.
Questa è una nozione utilizzata solo per scopi accademici, non definisce i colori in termini di colometria. A volte, infatti, la scala può essere rovesciata. Si consideri per esempio l'esempio di una stampante: nel suo caso il valore numerico di intensità rappresenta la quantià di inchiostro da impiegare, indicando con 0 nessuna quantità di inchiostro (foglio bianco) e con 1 la massima quantità di inchiostro da apporre (foglio nero).


\subsection{Conversione da RGB a Grayscale}
In letteratura sono presenti diversi algoritmi per convertire una immagine RGB in un'immagine Grayscale. Tuttavia tutti questi algoritmi, di base, utilizzano gli stessi tre step\hyperlink{mylink}{[1]}: 
\begin{enumerate}
\item prendere l'intensità dei canali rosso, verde e blu di un pixel;
\item applicare un algoritmo che trasformi questi valori in un singolo valore che rappresenti l'intensità del livello di grigio corrispondente;
\item sostituire i valori originali del rosso, verde e blu con il valore ottenuto al punto precedente.
\end{enumerate}

L'algoritmo che è stato scelto per la conversione da RGB a Grayscale è il seguente:
\makeatletter
\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}
\makeatother

\algnewcommand\algorithmicforeach{\textbf{for each}}
\algdef{S}[FOR]{ForEach}[1]{\algorithmicforeach\ #1\ \algorithmicdo}
\begin{algorithm}[H] \caption{Convert from RGB to Grayscale}
\begin{algorithmic}[H]
\Function{Convert}{$image$}

\ForEach {$pixel \in image $}
\State $Red \gets pixel.Red$
\State $Green \gets pixel.Green$
\State $Blue \gets pixel.Blue$\\
\State $Gray \gets (Red + Green + Blue) / 3$\\
\State $Pixel.Red \gets Gray$
\State $Pixel.Green \gets Gray$
\State $Pixel.Blue \gets Gray$
\EndFor
\State \Return image
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


Il criterio che decide come ogni pixel dell'immagine RGB debba essere transformato in un pixel Grayscale è mostrano nella linea 7 dell'algoritmo.
In Figura 2.1 viene mostrato il risultato dell'algoritmo \textsc{Convert}.



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/RGB.jpg}
  \caption{Immagine RGB}
\end{subfigure}%
{\LARGE$\xrightarrow{}$}%
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/Grayscale.jpg}
  \caption{Immagine Grayscale}
\end{subfigure}
\caption{\small{Applicazione dell'algoritmo \textsc{Convert} all'immagine (a).}}
\end{figure}



\section{Binarizzazione}
Per riuscire a segmentare tutti i caratteri e simboli delle operazioni matematiche, come primo approccio si è adottato l'algoritmo di binarizzazione con soglia globale ricavata tramite l'istogramma dell'immagine grayscale prodotta dall'algoritmo precedente \textsc{Convert}.
L'algoritmo di binarizzazione consiste nel catalogare i singoli pixel dell'immagine come "pixel oggetto" se il loro valore è maggiore di una certa soglia e come "pixel di sfondo" se il valore è sotto la soglia.
L'algoritmo di binarizzazione è il seguente:



\begin{algorithm}[H] \caption{Binarization of an image}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Binarization}{$image$, $threshold$}

\ForEach {$pixel \in image $}
\If {$\text{\textit{pixel}} \leq \text{\textit{threshold}}$} \State $pixel \gets 0$
    \Else {} \State $pixel \gets 1$
    \EndIf
\EndFor
\State \Return \textit{image}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\subsection{Istogramma}
Uno dei metodi principali per andare a ricavare una soglia adatta  è analizzare l'istogramma dell'immagine.
L'istogramma di un’immagine grayscale\hyperlink{mylink}{[2]} indica il numero di pixel dell’immagine per ciascun livello di grigio.
Dall’istogramma si possono estrarre informazioni interessanti, quali:
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] se la maggior parte dei valori solo “condensati” in una zona, ciò significa
che l’immagine ha uno scarso contrasto;
\item[$\bullet$] se nell’istogramma sono predominanti le basse intensità, significa che l’immagine è molto scura e viceversa;
\item[$\bullet$] se i diversi oggetti in un’immagine hanno livelli di grigio differenti,
l’istogramma può fornire un primo semplice meccanismo di
classificazione. Ad esempio un istogramma bimodale denota spesso la presenza di un oggetto
abbastanza omogeneo su uno sfondo di luminosità pressoché costante.
\end{enumerate}

L'istogramma dell'immagine grayscale ottenuta precedentemente è il seguente:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.40\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/Grayscale.jpg}
  \caption{Immagine Grayscale}
\end{subfigure}%
{\Large$\xrightarrow{}$}%
\begin{subfigure}{.52\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/Histogram.jpg}
  \caption{Istogramma dell'immagine }
\end{subfigure}
\caption{\small{L'immagine (b) rappresentea l'istogramma dell'immagine (a).}}
\end{figure}

Analizzando l'istogramma, si può notate come la maggior parte dei valori siano "condensati" in una determinata zona. Non si riesce per cui in modo diretto a trovare una soglia che permetta poi di essere utilizzata per la binarizzazione. Occorre per cui effettuare delle operazioni preliminari sull'istogramma. Le principali due operazioni che vengono applicate sono: 

\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] la radice quadrata, ovvero ogni valore dell’istogramma viene sostituito con la sua radice quadrata (arrotondata all’intero più vicino);
\item[$\bullet$]  uno smooth ai valori dell’istogramma, ovvero ogni elemento viene ricalcolato come media locale su di un'intorno preliminarmente scelto.
\end{enumerate}

Dopo l'applicazione di entrambe queste operazioni si ottiene l'istogramma seguente:



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/adjustedHistogram.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Istogramma dell'immagine (a) in Figura 2.2 a cui è stato applicato la radice quadrata e l'operazione di smooth.}}
\end{figure}

Rispetto a prima, dove le tonalità basse erano quasi inesistenti, adesso l'istogramma risulta essere più distribuito su tutti i livelli di grigio.
L’approccio più semplice e che a dispetto della sua facilità restituisce spesso dei risultati
abbastanza soddisfacenti, è quello di prendere come soglia il valore medio dell’istogramma delle tonalità di grigio. La soglia viene quindi calcolata come la somma dell'intensità di tutti i pixel diviso
il numero totale dei pixel.
Applicando l'algoritmo di binarizzazione sull'immagine (a) in Figura 2.2 con la soglia appena ricavata, si ottiene il seguente risultato: 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/binarizedWithAdjustedHistogram.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato dell'algoritmo di binarizzazione applicato all'immagine (a) in Figura 2.2 con la soglia ricavata dall'istogramma in Figura 2.3.}}
\end{figure}


Il risultato è abbastanza soddifancente in quanto si è riusciti a segmentare i vari caratteri e simboli delle operazioni matematiche eliminando i quadretti presenti sullo sfondo senza perdere troppi dettagli. Questo risultato è stato possibile in quanto la foto era in condizioni di lluminazioni pressochè ideali e ciò ha permesso, grazie al calcolo dell'istogramma e al suo aggiustamento tramite radice quadrata e smoothing, di poterci calcolare una soglia che eseguisse efficacemente questo compito. \\
Applicando lo stesso algoritmo su una foto con un livello di illuminazione differente si potrebbero però incorrere in diversi problemi. In particolare, quando l'immagine contiene una brusca variazione di luminosità, è possibile che l'algoritmo non segmenti correttamente i caratteri delle diverse operazioni matematiche. In Figura 2.5 mostriamo l'output dell'algoritmo di una immagine contenente una brusca variazione di luminosità: 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/weakLuminosity.jpg}
\end{subfigure}%
{\LARGE$\xrightarrow{}$}%
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/weakLuminosityOutput.jpg}
\end{subfigure}
\caption{\small{Risultato dell'algoritmo applicato ad un'immagine contenente una brusca variazione di luminosità.}}
\end{figure}

Come si può chiaramente notare, in presenza della brusca variazione di luminosità, le operazioni vengono quasi del tutto cancellate e il resto delle operazioni risultano essere poco chiare.\\
L'algoritmo di binarizzazione è affetto da problemi anche quando l'immagine è molto luminosa.  Mostriamo in Figura 2.6 un esempio:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/highLuminosity.jpg}
\end{subfigure}%
{\LARGE$\xrightarrow{}$}%
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/highLuminosityOutput.jpg}
\end{subfigure}
\caption{\small{Risultato dell'algoritmo applicato ad un'immagine contenete una elevata luminosità.}}
\end{figure}

Come si può notare, in presenza di immagini con un'elevata luminosità, l'algoritmo fatica a segmentare i caratteri e simboli delle operazioni matematiche. Il problema principale però consiste nel fatto che non riesce ad eliminare i quadretti, come si può ben notare degli angoli dell'immagine di output dell'algoritmo.\\
Questi problemi sono dovuti al fatto che l'algoritmo scelto per calcolare la soglia da utilizzare per la binarizzazione non tiene conto della luminosità dell'immagine. \\
In letteratura sono presenti diverse possibili soluzioni per calcolo della soglia da applicare, però si è preferito cambiare completamente approccio ragionando in altri termini e scartando questa prima soluzione che è risultata essere troppo fragile per il mio scopo. Si è optato di adoperare un'algoritmo che fosse in grado di riconoscere i contorni dei caratteri e simboli: l'algoritmo che svolge con successo questo compito è il Canny Edge Detection.












\section{Canny Edge Detection}


Canny Edge Detection\hyperlink{mylink}{[3]} è un'algoritmo per il riconoscimento dei contorni; esso produce edge connessi che possono essere efficacemente utilizzati per successive fasi di
elaborazione. Utilizza un metodo di calcolo multi-stadio per individuare contorni presenti nelle immagini e nel mentre è in grado di attenuare il più possibile il rumore. Sono presenti diversi algoritmi per il riconoscimento dei contorni, come ad esempio algoritmi che adoperano gli operatori di Sobel o Prewitt. Lo scopo di Canny però era quello di trovare il miglior algoritmo possibile per riconoscere i contorni delle immagini. In questo contesto "migliore" può significare:
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] \textit{buon riconoscimento}: l'algoritmo deve individuare e "marcare" quanti più contorni possibile nell'immagine;
\item[$\bullet$] \textit{buona localizzazione}: i contorni marcati devono essere il più vicini possibile ai contorni reali dell'immagine;
\item[$\bullet$] \textit{risposta minima}: un dato contorno dell'immagine deve essere marcato una sola volta, e, se possibile, il rumore presente nell'immagine non deve provocare il riconoscimento di falsi contorni.
\end{enumerate}


L’approccio prevede le seguenti fasi:

\begin{enumerate}
\item Smoothing Gaussiano;
\item Calcolo del gradiente;
\item Soppressione dei non-massimi in direzione ortogonale all’edge;
\item Selezione degli edge significativi mediante isteresi;
\end{enumerate}

\subsection{Smoothing Gaussiano}
Nella prima fase l'immagine viene sottoposta ad un'operazione di convoluzione con un filtro pesato secondo una funzione gaussiana in modo da nascondere piccole imperfezioni e brusche variazioni di luminosità. Il risultato è un'immagine con una leggera "sfocatura" gaussiana, in cui nessun singolo pixel è affetto da disturbi di livello significativo.\\
Mostriamo nell'immagine seguente il risultato di questa operazione utilizzando un filtro di grandezza 5 x 5 applicato all'immagine (b) della Figura 2.1:


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/gaussianBlur.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato dell'operazione di smoothing Gaussiano applicato all'immagine (b) in Figura 2.1. Da notare la leggera sfocatura.}}
\end{figure}

\subsection{Calcolo del gradiente}

Per il calcolo del gradiente, dato che lo smoothing Gaussiano dovrebbe aver rimosso la maggior parte del rumore, l’implementazione più efficiente si avvale degli operatori di Roberts. Risultano tuttavia di più semplice applicazione gli operatori di Sobel, in quanto non ci si deve preoccupare della rotazione degli assi di 45$^{\circ}$  che gli operatori di Roberts richiedono. \\
L'operatore calcola il gradiente della luminosità dell'immagine in ciascun punto, trovando la direzione lungo la quale si ha il massimo incremento possibile dal chiaro allo scuro, e la velocità con cui avviene il cambiamento lungo questa direzione. Il risultato ottenuto fornisce una misura di quanto "bruscamente" oppure "gradualmente" l'immagine cambia in quel punto, e quindi della probabilità che quella parte di immagine rappresenti un contorno; fornisce inoltre un'indicazione del probabile orientamento di quel contorno. Il gradiente di una funzione di due variabili è, in ciascun punto dell'immagine, un vettore bi-dimensionale le cui componenti sono le derivate del valore della luminosità in direzione orizzontale e verticale. In ciascun punto dell'immagine questo vettore gradiente punta nella direzione del massimo possibile aumento di luminosità e la lunghezza del vettore corrisponde alla rapidità con cui la luminosità cambia spostandosi in quella direzione. Ciò significa che nelle zone dell'immagine in cui la luminosità è costante l'operatore di Sobel ha valore zero, mentre nei punti in prossimità dei contorni è un vettore orientato attraverso il contorno che punta nella direzione in cui si passa da valori di scuro a valori di chiaro.\\
Mostriamo nella seguente figura il risultato di questa fase:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/gradientModule.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Modulo del gradiente calcolato utilizzando gli operatori di Sobel applicato all'immagine in Figura 2.7.}}
\end{figure}


\subsection{Soppressione dei non-massimi in direzione\\ ortogonale all’edge}
L'obiettivo di questa fase è eliminare dall’immagine modulo del gradiente i pixel che non sono massimi
locali rispetto all’orientazione del gradiente.\\
La mappa dei gradienti fornisce il valore dell'intensità luminosa in ciascun punto dell'immagine. Una forte intensità indica una forte probabilità della presenza di un contorno. Tuttavia, questa indicazione non è sufficiente a decidere se un punto corrisponde oppure no ad un contorno. Solo i punti corrispondenti a dei massimi locali sono considerati come appartenenti ad un contorno e solo questi saranno presi in considerazione dai successivi step di elaborazione. Un massimo locale si ha nei punti in cui la derivata del gradiente si annulla.
Per eliminare i pixel che non sono massimi locali rispetto all’orientazione del gradiente, si stima il modulo del gradiente nei punti p1 e p2 mediante interpolazione lineare.
La seguente figura mostra l’interpolazione nel caso l’orientazione del gradiente appartenga al primo ottante; gli altri casi sono analoghi.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.76\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/interpolation.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Interpolazione nel caso l’orientazione del gradiente appartenga al primo ottante.}}
\end{figure}


Il modulo del gradiente nei punti \textit{p1} e \textit{p2} e la distanza  \textit{d}  vengono calcolati nel seguente modo: \\

$\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{1}}$  ]$\parallel$ $\cong$ \textit{d} $\cdot$ $\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{B}}$ ]$\parallel$ $+$ (1 $-$ \textit{d}) $\cdot$ $\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{A}}$ ]$\parallel$ \\

$\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{2}}$  ]$\parallel$ $\cong$ \textit{d} $\cdot$ $\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{F}}$ ]$\parallel$ $+$ (1 $-$ \textit{d}) $\cdot$ $\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{E}}$ ]$\parallel$ \\ \\

\large{\textit{d}} $=$ \Large{$\frac{\nabla_{}\mathrm{ \textit{y}} [p]}{\nabla_{}\mathrm{ \textit{x}} [p]}$} \\




\normalsize{Il pixel \textit{p} viene conservato solo è verificata la seguente condizione: \\ 

$\parallel$$\nabla$[ $p$  ]$\parallel$ $\geq$ $\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{1}}$ ]$\parallel$ $\wedge$  $\parallel$$\nabla$[ $p$  ]$\parallel$ $\geq$ $\parallel$$\nabla$[ $p_{\mathrm{2}}$ ]$\parallel$ \\

Questo approccio non garantisce edge di spessore unitario (benché in genere lo siano). A tal fine può essere utilizzata una procedura di thinning al termine dell’intero algoritmo.
 }
 
Mostriamo nella seguente figura il risultato di questa fase:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/localMaximum.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato della soppressione dei non-massimi in direzione ortogonale all’edge.}}
\end{figure}
 
 
 
\subsection{Selezione degli edge significativi mediante\\ isteresi}
Al fine di selezionare solo gli edge significativi (tralasciando edge “spuri”), ma evitando allo stesso tempo la frammentazione, si utilizza il concetto di i\textit{steresi}: vengono impiegate due soglie T1 e T2 (con T1>T2) per scremare ulteriormente i massimi locali ottenuti nella fase precedente:

\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] sono inizialmente considerati validi solo i pixel in cui il modulo del gradiente è superiore a T1;
\item[$\bullet$] i pixel il cui modulo è inferiore a T1 ma superiore a T2 sono considerati validi \textit{solo se adiacenti} a pixel validi.
\end{enumerate}

Le soglie T1 e T2 sono tipicamente espresse come valori fra 0 e 1 (il modulo del gradiente va normalizzato nello stesso intervallo per permettere il confronto con le due soglie). Una corretta scelta di T1 e T2, così come un’adeguata scelta dell'ampiezza del filtro rappresentate una funzione aussiana nella prima fase, sono molto importanti per ottenere gli effetti desiderati. La scelta delle soglie comunque dipende solitamente dall’applicazione e sono tipicamente necessari vari esperimenti per giungere ai valori ottimali dei parametri.

Facendo vari esperimenti, si è trovato un set-up soddisfacente scegliendo i seguenti valori per le soglie:\\

T1 = 0.1 \\ T2 = 0.4 \\

Mostriamo nella seguente figura il risultato finale dell'algoritmo:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/finalResult.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato finale dell'algoritmo selezionando gli edge significativi mediante isteresi.}}
\end{figure}
 
Come si può notare, grazie ad una appropriata scelta della grandezza del filtro gaussiano e delle soglie, siamo riusciti a selezionare con successo i bordi dei caratteri delle operazioni matematiche con una percentuale molto bassa di rumore eliminando i quadretti.
A differenza della binarizzazione, questo algoritmo funziona efficacemente anche con immagini che hanno brusche variazioni di luminosità, immagini troppo scure o immagini troppo chiare.\\
Si è deciso per cui di adottare questo algoritmo per la segmentazione dei caratteri e  delle operazioni matematiche.\\

Per l'utilizzo dell'intero algoritmo Canny Edge Detection si è fatto uso della libreria GPUImage2. Di seguito si riporta il codice che implementa l'algoritmo:



\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, let, private, public, didSet, weak, func,  @discardableResult, guard, @objc, x, y, z,, view, first, selector, run, super, horizontal, vertical, init, Int, Double, MathpixClient, FormatLatex, FormatWolfram,Float, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{purple}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, self, throw, implements, import, this, recognize, on, simplified,  error, result, String, addGestureRecognizer, ARHitTestResult, UITapGestureRecognizer, ARWorldTrackingConfiguration, ARSCNView, viewDidLoad, SCNVector3, ARSCNDebugOptions, OperationGroup, Luminance,SingleComponentGaussianBlur, TextureSamplingOperation, DirectionalSobelEdgeDetectionFragmentShader, TextureSamplingOperation, OneInputVertexShader,TextureSamplingOperation, WeakPixelInclusionFragmentShader DirectionalNonMaximumSuppressionFragmentShader, blurRadiusInPixels, upperThreshold,gaussianBlur, lowerThreshold, luminance, directionalSobel, directionalNonMaximumSuppression, weakPixelInclusion},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{white},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}


\begin{lstlisting}[caption=Algoritmo Canny Edge Detection utilizzando la libreria GPUImage2 con linguaggio di programmazione Swift 3.]
public class CannyEdgeDetection: OperationGroup {
    public var blurRadiusInPixels:Float = 2.0 {
        didSet {
            gaussianBlur.blurRadiusInPixels = 
            					blurRadiusInPixels
        }
    }
    public var upperThreshold:Float = 0.4 {
        didSet {
            directionalNonMaximumSuppression
            .uniformSettings["upperThreshold"] = 
            					upperThreshold
        }
    }
    public var lowerThreshold:Float = 0.1 {
        didSet {
            directionalNonMaximumSuppression
            .uniformSettings["lowerThreshold"] = 
            					lowerThreshold
        }
    }
    
    let luminance = Luminance()
    let gaussianBlur = SingleComponentGaussianBlur()
    let directionalSobel = TextureSamplingOperation(
    		fragmentShader:
        		DirectionalSobelEdgeDetectionFragmentShader)
    let directionalNonMaximumSuppression =
        TextureSamplingOperation(
        			vertexShader:OneInputVertexShader,
            		fragmentShader:
           DirectionalNonMaximumSuppressionFragmentShader)
    let weakPixelInclusion = TextureSamplingOperation(
    fragmentShader: WeakPixelInclusionFragmentShader)
    
    public override init() {
        super.init()
        
        ({blurRadiusInPixels = 2.0})()
        ({upperThreshold = 0.4})()
        ({lowerThreshold = 0.1})()
        
        self.configureGroup{input, output in
        input --> self.luminance
                --> self.gaussianBlur
                --> self.directionalSobel
                --> self.directionalNonMaximumSuppression
                --> self.weakPixelInclusion --> output
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\section{Segmentazione intera operazione\\matematica}

Riusciti con successo a segmentare i diversi caratteri e simboli delle operazioni matematiche, il successivo problema sta nel capire, per ogni carattere e simbolo, a quale operazione matematica appartiene.
Il problema principale stava nel capire quando una operazione terminava e quando un'altra iniziava per non rischiare di categorizzare più operazioni diverse come un'unica operazione. 
Per riuscire a risolvere questo problema, si sono analizzati diversi quaderni di matematica di diversi bambini della scuola primaria per vedere se questi avessero una struttura in comune che mi avrebbe permesso di scrivere un'algoritmo ad hoc. Si è notato che lo spazio che intercorreva tra la fine di una operazione e l'inizio di un'altra era abbastanza consistente, in particolare almeno un quadretto di  5 millimetri.
Questa informazione mi ha permesso di scrivere un algoritmo in grado dividere prima orizzontalmente le diverse operazioni matematiche (basandosi sul fatto che una operazione è staccata da un'altra per almeno un determinato numero di pixel precalcoalto) e poi verticalmente.
Prima di procedere con l'algoritmo si è binarizzata l'immagine ottenuta dall'algoritmo di Canny Edge Detection in Figura 2.11.

\subsection{Segmentazione orizzontale}

Con la segmentazione orizzontale si intende riuscire ad arrivare a questo risultato mostrato in figura: 


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/horizontalSegmentation.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato dell'algoritmo di segmentazione orizzontale.}}
\end{figure}
 

Per riuscire ad arrivare a questo risultato si sono fatte \textit{due assunzioni}: 



\begin{enumerate}
\item un'operazione deve essere distante da un'altra operazione, a nord e sud di essa, per almeno una soglia precalcolata e la foto deve essere scattata ad una determinata distanza dal foglio (distanza che dipende dalla soglia precalcolata);
\item la foto deve essere scattata senza inquadrare i bordi del foglio.
\end{enumerate}

Per riuscire ad arrivare al risultato in Figura 2.12, l'idea è stata prima di tutto di andare a scorrere ogni riga dell'immagine e per ognuna sommare la quantità di pixel di foreground: pixel bianchi, ovvero pixel che appartengono ad un operazione matematica.\\
L'output di questa operazione è mostrato di seguito:\\



[0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 10, 24, 15, 23, 15, 32, 21, 26, 38, 23, 16, 18, 27, 31, 18, 18, 17, 30, 34, 25, 26, 35, 34, 36, 22, 23, 18, 23, 20, 20, 24, 37, 31, 16, 11, 22, 27, 8, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 3, 8, 26, 21, 15, 25, 38, 33, 31, 27, 34, 21, 28, 39, 58, 36, 38, 39, 50, 32, 39, 27, 26, 36, 25, 29, 22, 24, 7, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 4, 16, 13, 20, 18, 17, 20, 25, 23, 20, 19, 19, 20, 17, 17, 16, 21, 17, 16, 17, 20, 25, 24, 21, 25, 13, 16, 22, 23, 3, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 2, 13, 20, 33, 31, 44, 42, 46, 53, 71, 48, 42, 42, 61, 50, 47, 44, 50, 48, 50, 39, 47, 27, 27, 28, 41, 27, 26, 22, 32, 94, 25, 12, 34, 59, 53, 0, 0, 7, 8, 4, 4, 12, 28, 31, 26, 21, 20, 35, 31, 29, 29, 22, 18, 19, 19, 20, 29, 24, 23, 26, 39, 31, 14, 9, 11, 14, 7, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 4, 19, 8, 7, 10, 16, 16, 12, 19, 16, 13, 16, 19, 25, 21, 15, 10, 7, 10, 14, 14, 15, 8, 11, 11, 12, 6, 4, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 5, 11, 10, 6, 7, 22, 14, 7, 7, 15, 16, 8, 10, 9, 13, 17, 8, 6, 12, 19, 12, 11, 6, 8, 13, 7, 2, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 16, 40, 42, 60, 6, 22, 47, 29, 45, 0, 0, 0, 0, 8, 5, 15, 6, 8, 11, 14, 7, 16, 10, 12, 10, 15, 15, 14, 17, 13, 9, 15, 13, 16, 10, 19, 4, 4, 5, 5, 5, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0] \\


Gli zeri indicano che la riga i-esima non contiene pixel di foreground, i numeri diversi da zero invece indicano che nella riga i-esima sono presenti quel determinato numero di pixel di foreground. Essendo che il numero specifico della quantità di pixel di foreground non era rilevante in quanto solamente gli zeri ci interessano per la segmentazione orizzontale, si sono sostituiti tutti i numero diversi da zero con 1, con semantica che in quella riga sono presenti pixel di foreground. Il risultato è mostrato di seguito: \\


[0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0] \\


Una volta ottenuto questo output, l'idea per capire quali righe fossero candidate per essere colorate di rosso, e quindi per la segmentazione orizzontale, è stata trovare se in questo array fossero presenti un determinato numero di zeri contigui e, nel caso fossero presenti, allora i pixel delle righe rappresentate da questi zeri contigui venivano prese in cosiderazione per essere colorate di rosso. \\
Per semplicità visiva e per avere una struttura dati più contenuta, si è trasformato l'output precedente nel seguente: \\

[(82, 0), (39, 1), (13, 0), (29, 1), (54, 0), (31, 1), (15, 0), (36, 1), (2, 0), (30, 1), (20, 0), (28, 1), (8, 0), (27, 1), (9, 0), (9, 1), (4, 0), (28, 1), (34, 0)] \\

Questo array di punti $(x, y)$ è stato ricavato in questo modo: \\
i primi elementi dell'array precedente sono 82 zeri contigui, allora al posto di scrivere tutti gli 82 zeri, scrivo che ci sono 82 elementi contigui e questi sono zeri {\Large$\xrightarrow{}$} (82, 0).
Successivamente sono presenti 39 uni contigui {\Large$\xrightarrow{}$} (39, 1) e così via.

Questo array non è però ancora quello definitivo che mi serve per andare a disegnare le "strisce rosse" per la segmentazione orizzontale in quanto presenta del rumore. Si esamini il caso dell'operazione in colonna più a sud dell'immagine in Figura 2.12: essa è rappresentata dal seguente array:\\

 $\color{red}(20, 0)$, (28, 1), (8, 0), (27, 1), (9, 0), (9, 1), (4, 0), (28, 1), $\color{red}(34, 0)$ \\
 
I numeri di colore rosso rappresentano le due strisce a nord dell'operazione presa in considerazione ($\color{red}(20, 0)$) e a sud di essa ($\color{red}(34, 0)$).

E' evidente che tutti i punti in mezzo alle due strisce rosse rappresentano un'intera operazione matematica. È necessario per cui riuscire a capire, analizzando l'array, quali sono questi punti. L'idea è andare a trovare tutti quei valori di background che sono maggiori o uguali alla soglia calcolata precedentemente (punto 1 delle \textit{assuzioni}). Una volta trovato nell'array un valore che rispetta questa condizione, allora si disegna la striscia orizzontale, mentre tutti gli altri valori minori di questa soglia vengono considerati come porzioni di una operazione matematica. Nell'esempio che stiamo considerando la soglia è di 16. Infatti, i valori rossi hanno un valore maggiore di 16, mentre tutti quelli in mezzo minore (questo per quanto riguarda i valori di background, ovvero i valori con il parametro $y$ uguale a $0$). \\
Essendo che i valori minori della soglia vengono etichettati come "pixel che appartengono ad una possibile operazione matematica", allora se ne è fatto un "merge" sommando tutti i punti $x$, eliminando i vecchi punti e creando un nuvo punto che rappresentasse la loro somma ed attribuendolo al foregorund semplicemente scrivendo 1 nel campo $y$ del punto. Esempio di questo passaggio e mostrato di seguito: \\

(28, 1), (8, 0), (27, 1), (9, 0), (9, 1), (4, 0), (28, 1) {\Large$\xrightarrow{}$} (113, 1) \\

Si è proseguito applicando questo algoritmo a tutti i punti dell'array rappresentate l'immagine. Il risultato ottenuto è il seguente array di punti: \\

[(82, 0), (81, 1), (54, 0), (114, 1), (20, 0), (113, 1), (34, 0)] \\



Da notare che la sommatoria di tutti i campi $x$ dei punti $(x, y)$ dell'array rappresenta l'altezza dell'immagine. Si è strutturato volontariamente l'array in questo modo perchè così, quando si vanno a disegnare le strisce rosse per la segmentazione orizzontale, si è già in possesso delle coordinate di dove andare a disegnare sull'immagine ma soprattutto mi sarà utile quando andrò a ritagliare ogni operazione segmentata.
Non solo, anche la posizione dei punti nell'array è importante. Si nota subito infatti che, guardando l'array, si riesce subito a capire che, per esempio, la seconda striscia rossa sull'immagine è rappresentata dal punto (54, 0). \\

\subsection{Segmentazione verticale}

Con segmentazione verticale si intende riuscire ad arrivare a questo risultato mostrato in figura: 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.60\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/verticalSegmentation.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato dell'algoritmo di segmentazione verticale.}}
\end{figure}
 
Per riuscire ad ottenere il risultato mostrato in Figura 2.13, l'idea è stata di riapplicare l'algoritmo di segmentazione orizzontale per ciascuna zona di foreground ruotandola prima di 90$^{\circ}$. Il risultato però non è sempre soddisfacente a causa della soglia cambalta per l'algoritmo di segmentazione orizzontale. In particolare, la soglia va aumentata in quanto la distanza che intercorre tra un numero e un simbolo ($+$, $-$, $=$, \dots) può essere maggiore della distanza minima che può intercorrere tra una intera operazione matematica ed un'altra. In blu, nella FIgura 2.13, viene mostrato l'output di questo passaggio.\\
Una volta segmentate le intere operazioni matematiche, siamo pronti a ritagliare le operazioni dell'immagine originale ed utilizzare le API di Mathpix: piattaforma in grado di riconoscere caratteri e simboli dell'immagine di una operazione matematica passatagli in input.
L'algoritmo di segmentazione delle intere operazioni matematiche funziona correttamente ma solamente sotto le due \textit{assuzioni} fatte a pagina $21$. Vedremo nel prossimo capitolo, grazie alla realtà aumentata, come riuscire a far funzionare l'algoritmo correttamente senza il primo vincolo imposto dall'assuzione (1) eliminando le soglie fisse e convertendole in soglie dinamiche. Per quanto riguarda il secondo vincolo delle assuzioni, il problema è stato deciso di risolverlo nei lavori futuri.

\section{Mathpix}

Mathpix è un sistema di riconoscimento ottico dei caratteri, detto anche OCR (Optical Character Recognition): sono programmi dedicati al rilevamento dei caratteri contenuti in un documento o un'immagine e al loro trasferimento in testo digitale leggibile da una macchina.
Segmentate le intere operazione matematiche e avendo le loro coordinate, si è riusciti a ritagliare dall'immagine originale tutte le diverse operazioni matematiche. In seguito ognuna di queste viene passata in input a Mathpix per il riconoscimento. \\
Il codice utilizzato per il riconoscimento dei caratteri e simboli dell'operazione matematica, usufruendo delle API di Mathpix, è il seguente:


\begin{lstlisting}[caption=Utilizzo dell'API $recognize$ di Mathpix per il riconoscimento di caratteri e simboli presenti nell'immagine $croppedImage$ passatagli in input.]
 MathpixClient.recognize(image: croppedImage!,
               	    outputFormats:
                    [FormatLatex.simplified, 
                     FormatWolfram.on]) {
                  		    (error, result) in
                    		  self.observerOperation =
                        	String(result.debugDescription)
               	     }
\end{lstlisting}



\begin{enumerate}
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily} image:\end{ttfamily} indica l'immagine in input;
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily} outputFormats:\end{ttfamily} indica in che formato si vuole che il risultato sia ricevuto;
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily}result.debugDescription:\end{ttfamily} è la risposta di Mathpix con il riconoscimento in formato JSON.
\end{enumerate}
Considerando di ritagliare dall'immagine originale (ovvero quella scattata dal dispositivo mobile) la prima operazione in alto a sinsitra della Figura 2.13 ($12 + 3 = 15$), si ottiene il seguente output: \\


\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\medskip
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
    "detection_list" =     (
    );
    "detection_map" =     {
        "contains_chart" = 0;
        "contains_diagram" = 0;
        "contains_graph" = 0;
        "contains_table" = 0;
        "is_blank" = "0.0001";
        "is_inverted" = 0;
        "is_not_math" = "0.0001";
        "is_printed" = "0.0005";
    };
    error = "";
    latex = "12 + 3 = 15";
    "latex_confidence" = "0.995189821877";
    "latex_confidence_rate" = "0.9994655251502";
    "latex_list" =     (
        "12 + 3 = 15"
    );
    position =     {
        height = 40;
        "top_left_x" = 0;
        "top_left_y" = 0;
        width = 259;
    };
    wolfram = "12 +3= 15";
}
\end{lstlisting} 

Come si può notare, in linea \begin{ttfamily}19\end{ttfamily} è presente il risultato in formato \begin{ttfamily}latex\end{ttfamily} mentre in linea \begin{ttfamily}27\end{ttfamily} è presente lo stesso risultato in formato \begin{ttfamily}wolfram\end{ttfamily}.
Un'altro dato interessante è il \begin{ttfamily}latex\_confidence\end{ttfamily} a linea \begin{ttfamily}16\end{ttfamily}  che indica la probabilità (espressa da $0$ a $1$) che il risultato da lui restituito sia corretto.
Una problematica riscontrata è stata che questo risultato del riconoscimento poteva arrivare in qualsisi momento imprevedibile in maniera asincorina essendo che il sofware di Mathpix è in esecuzione su server esterni. Per risolvere questo problema, si  è creato un buffer che implementasse il pattern Observer, in modo tale che, quando il server di Mathpix riempiva questo buffer con la sua risposta, il buffer stesso notificava chi di dovere che la risposta da Mathpix è arrivata e quindi pronta per essere processata.\\
Un'altra problematica è che i server di Mathpix introducono un ritardo non indifferente per processare l'immagine e restituire il risultato. In particolare quando il numero di operazioni da processare inizia ad essere consitente, il server ci mette fino a qualche secondo per processarle tutte. Si è deciso comunque di utilizzare questo OCR per il riconoscimento delle operazioni e di risolvere questo problema nei lavori futuri (rendendo l'applicazione indipendete da OCR esterni).\\
Una volta riconosciuti i caratteri grazie a Mathpix, si sono scritti dei parser personalizzati in modo tale che estrapolassero dal risultato in formato JSON il risultato del riconoscimento dell'operazione in modo automatico. Nell'esempio precedente, essendo che l'operazione è semplice e piana, l'output è diretto: $12 + 3 = 15$. Quando si tratta invece di operazioni in colonna il parsing potrebbe non essere così diretto. Mostriamo per esempio il risultato \begin{ttfamily}wolfram\end{ttfamily} del riconoscimento dell'operazione in colonna $1272$ x $40$ $=$ $50800$ nella Figura 2.13:

\begin{ttfamily}wolfram = "\{ \{ 1272 x \}, \{ 40 = \} , \{ 50800\} \}";\end{ttfamily} 

Come si può notare il risultato contiene parentesi graffe e virgole che rendono la scrittura del parser più complicata.
Una volta reso automatico il processo di parsing anche per le operazioni in colonna, avendo le coordiante di ogni operazione segmentata, queste vengono analizzate per capire se sono corrette o meno.\\
Analizzate le operazioni, avendo le coordinate per ogni operazione e sapendo se sono corrette o meno, si disegna sull'immagine originale, per ogni operazione, un simbolo che rappresenti la correttezza o meno di quest'ultima. \\
Mostriamo nella seguente immagine il risultato dell'intero algoritmo: \\

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.62\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter1/final.jpg}
\end{subfigure}%
\caption{\small{Risultato finale dell'algoritmo.}}
\end{figure}
 